В ходе выполнения курсовой работы был проведен анализ реакции цепи на прохождения периодического прямоугольного воздействия через линейную электрическую цепь с использованием различных математических методов.

На основании проделанных этапов исследования можно сформулировать следующие частные выводы:
\begin{enumerate}
    \item Операторным методом была определена передаточная функция цепи $H(s)$, на основе которой проведен анализ устойчивости и построены частотные характеристики.
    \item Методом переменных состояния была сформирована система дифференциальных уравнений и выполнен численный расчет реакции методом Эйлера.
    \item Спектральным методом был выполнен расчет реакции цепи на периодическое воздействие путем представления входного сигнала в виде ряда Фурье.
    \item Был выполнен расчет в замкнутой форме, что позволило получить точные аналитические выражения для реакции.
\end{enumerate}

По результатам сравнения и анализа полученных данных сделаны следующие общие выводы по работе:
\begin{itemize}
    \item Сравнение временных диаграмм, полученных спектральным методом и методом расчета в замкнутой форме, показало их высокую сходимость, что подтверждает достоверность и точность использованных математических моделей.
    \item Анализ частотных характеристик и формы реакции подтвердил, что исследуемая цепь является фильтром нижних частот.
    \item Установлено существенное влияние длительности воздействия на форму реакции: при длительности импульса $t_и = 47.1$ сигнал успевает достичь установившегося значения, тогда как при $t_и = 9.42$ наблюдаются значительные искажения амплитуды и формы.
    \item На основе анализа расположения полюсов передаточной функции сделан вывод об устойчивости исследуемой цепи.
\end{itemize}
WIP